``` txt
file: concurso.md
author: Sergio Araujo
Last Change:  Tue, 26 Apr 2022 - 13:07:39
```

# Lei 8112/90

**Aplica-se a servidores federais:**
+ União
+ Fundações públicas (de direito público)
+ Autarquias

## Linha do tempo de um concurso público:

Trabalhe com quadro sinótico, cada matéria em uma página
de uma olhada ver o todo, faça uma apostila que só você vai entender
revise a materia através do seu próprio material

Dica do Sapia: https://www.youtube.com/watch?v=jM5hpV1d1pc

## Língua Portuguesa

Denotação - Sentido literal
Conotação - Sentido figurado

## Figuras de linguagem

METONÍMIA

Metonímia é o uso da parte pelo todo. Ocorre quando o autor substitui uma
palavra por outra próxima. É utilizada para evitar a repetição de palavras em
um texto. Por exemplo:

    – “Os meus braços precisam dos teus”

Na frase acima, Vinicius de Morais se refere à necessidade que ele tem de ter a presença de outra pessoa e não somente dos braços.

    – “Eu adoro ler Maurício de Souza”

É um processo de substituição por aproximação, substituir a obra pelo autor
Outra metonímia - Vamos ao mercado comprar Qboa - (água sanitária)

EUFEMISMO - amenização tipo: "Ele partiu para a outra vida"
ao invés de dizer "ele morreu"

METÁFORA

A metáfora ocorre quando é utilizada uma substituição de termos que possuem
significados diferentes, atribuindo a eles o mesmo sentido. Veja o exemplo
abaixo:

    “Meu pensamento é um rio subterrâneo.”

SINESTESIA

A sinestesia é o jogo da mistura das sensações. Quando na mesma oração o autor
realiza o cruzamento de diferentes sentidos humanos.

Sinestesia é uma figura de linguagem muito utilizada em livros e poesias em
geral. É muito comum também notar sua presença em letras de música.

Perceba no exemplo abaixo:

    “Ela sentiu o sabor frio da derrota”

CATACRESE

A Catacrese é um tipo de recurso muito interessante. Tal figura de linguagem
ocorre quando atribuímos um “nome” a algo que não possui um nome específico,
fazendo referência a outras coisas e objetos.

Ótimos exemplos seriam

    o “céu da boca”

    a “asa da xícara”.

Perceba que nossa boca não possui um céu de fato, assim como a xícara não
possui asas de fato, parte atribuída somente às aves.

ANTÍTESE

Quando, em uma mesma oração, usamos termos que possuem sentidos contrários,
configura-se a antítese. Por exemplo:

    “O Renato estava dormindo acordado na aula”

Perceba que “dormindo” e “acordado” entram em contraste de significado na frase.

PARADOXO

Esta figura de linguagem se refere a algo “contrário ao que se pensa”, fugindo
do senso comum e até mesmo refletindo a falta de nexo. Confira um exemplo
simples de um paradoxo:

    “Ele não passa de um pobre homem rico”

HIPÉRBOLE

Ao contrário de eufemismo, a hipérbole é uma figura de linguagem que dá um exagero intencional ao contexto. Por exemplo, em vez de dizermos “eu estou com muita sede“, as vezes dizemos

    “estou morrendo de sede”.

 Na verdade, não estamos morrendo literalmente, mas ocorre um exagero para
 ilustrar a grandeza da sede.

IRONIA

Ironia é a utilização proposital de termos que manifestam o sentido oposto do
seu significado. Por exemplo, uma pessoa que foi demitida após péssimo dia de
trabalho, dizer:

    “- Era o que faltava para encerrar o meu dia maravilhosamente bem”.

APÓSTROFE

Apóstrofe é muito interessante. Esta figura de linguagem ocorre quando alguma
pessoa faz uso da “invocação” de algo ou alguém para manifestar algum sentido
ao contexto. Por exemplo:

    “Meu Deus! Que susto!”.

PERSONIFICAÇÃO ou PROSOPOPEIA

A personificação ou prosopopeia ocorre quando atribuímos sentidos racionais a
elementos irracionais. Por exemplo, quando dizemos

    “A natureza está em chorando…”

Estamos atribuindo o “choro” (algo racional) à natureza (um elemento
irracional). Outro exemplo seria dizer “Meu coração está em pratos…“.

PLEONASMO

Pleonasmo é muito utilizado no dia-a-dia. Trata-se da repetição de palavras que
tem o mesmo significado, em uma mesma oração.

Exemplos:

    “Sair para fora”, “subir para cima”, “dupla de dois”…

r35qis3 303r3 W02r*uq
http://www.youtube.com/watch?v=j5kq0zYLgrE

Várias questões:
http://www.gramatiquice.com.br/2011/03/questoes-de-concursos-anteriores.html

Aproximadamente a cerca de duas semanas fizemos uma prova Falamos acerca de importante tema na reunião
Há cerca de duas horas minha irmã partiu

* Digladiar é uma forma correta - Degladiar não existe
* Prestar atenção nas palavras com acento (marcando-as) na linha
* Observar vem, vem, têm, têm (singular e plural)
* Uma pessoa discreta é uma pessoa reservada quanto ao falar e/ou às suas formas de agir
 - Discrição é, portanto, a qualidade ou o procedimento de quem - ou do que - é discreto

Parônimos
* Infligir ao invés de inflingir
* IMINENTE – prestes a acontecer / EMINENTE –importante
* AFERIR – medir / AUFERIR (correto) – ganhar, obter
* AVOCAR", significa "chamar a si", "convocar". Ex.: Avocaram os foragidos ao seu bando.
* "EVOCAR" tem o sentido de "lembrar", "recordar". Ex.: O programa evocou grandes  artistas nesta tarde.
* "Elidir" (com e), significa "eliminar", "suprimir". Ex.: Devemos elidir todas as dúvidas que pudermos.
* "Ilidir" (com i), significa "chocar, contestar". Ex.: O juri ilidiu a prova.
* item não tem acento, portanto ítem está ERRADO

Aferir é mensurar ao passo que Auferir é ganhar, obter…
Outra pegadinha comum
USO DA PALAVRA MAL NO LUGAR DE MAU E VICE-VERSA
Eu nado muito BEM / MAL. (advérbios)
Ele é um rapaz BOM / MAU. (adjetivos)
Tem ou têm

As duas palavras existem na língua portuguesa e estão corretas. Ambas
são formas conjugadas do verbo ter no presente do indicativo. Estão,
contudo, conjugadas em diferentes pessoas. Tem está na 3.ª pessoa do
singular e têm está na 3.ª pessoa do plural. O verbo ter possui uma
grande variedade de significados, podendo se referir ao ato de
possuir, sentir, conter, gerar, considerar, precisar, expressar,
guardar, contrair e alcançar. As palavras teem e têem não existem,
estão erradas.

Perpassar significa postergar, preterir

* “Espectador” é o que vê ou testemunha certos atos (ou programas de televisão), enquanto que seu parônimo
* expectador é o que está na expectativa.

(SECRETARIA MUNICIPAL DE FAZENDA/RJ – 2010 – ESAF) 1 - Assinale a
alternativa em que todas as palavras estejam corretamente grafadas.

(A) pudico – decúbico
(B) rúbrica – déficit
(C) impecílio – hojeriza
(D) disenteria – privilégio
(E) possue – discreção

(TJ/SP – 2010 – VUNESP) 2 - Analisar escreve-se com s porque é
derivada da palavra análise, que tem s em seu radical. A palavra em
que o mesmo processo justifica o emprego do s é

(A) tediosa.
(B) bondoso.
(C) pesquisador.
(D) comunismo.
(E) gigantesco.

(Escola técnica da Marinha – 2011 – BIORIO) 4 – Os vocábulos só, é,
vê, já recebem acento gráfico obrigatoriamente por serem todos:

(A) proparoxítonos;
(B) oxítonos;
(C) paroxítonos;
(D) monossílabos tônicos.

(PETROBRÁS – 2011 – Cesgranrio) 6 – Os vocábulos “discussão”,
“atingimos” e “empresa” são grafados, respectivamente, com ss, g e s.
São grafadas, respectivamente, com essas mesmas letras as seguintes
palavras:

(A) a___ambarcar, o___eriza, requi___ito.
(B) la___idão, impin___ir, irri___ório.
(C) ob___ecado, here___e, he___itar.
(D) re___uscitar, gor___eta, parali___ar.
(E) can___aço, la___e, morali___ar.

Gabarito dos exercícios:

01 - D
02 - C
03 - E
04 - D
05 - D
06 - B
07 - E
08 - C
09 - E
10 - B

Uso dos porques:

 por que --> por qual motivo, por qual
 por quê --> por qual motivo, por queal (aparece antes de pontuação) (mãe raivosa)
 porque  --> pois (conjunção)
 porquê  --> motivo

 Separação silábilca
 prefixo    Consoante com vogal junta
 profixo    Consoante com consoante separa

Matemática
Muito cuidado com os sinais nos enunciados

Regra de três:

https://www.youtube.com/watch?v=o01j8x7cUB4   *
https://www.youtube.com/watch?v=lx07p-doq4g

Problema das torneiras
https://www.youtube.com/watch?v=lcqdqWsZZVU

PRODUTO PELA SOMA (quanto todas as torneiras enchem)
PROBLEMAPELA DIFERENÇA (quando uma esvazia)

Na verdade é um problema de produtividade (lembre-se de simplificar
antes de fazer os cálculos). Quando os tempos se soman:

T1 x T2
T1 + T2

Quando os tempos são concorrentes (uma enchendo e outra vazando)
T1 x T2
T1 - T2

LEMBRE COMO DEVE CALCULAR fração de hora

  por exemplo 2,4h
  2h 120m
  0,4 = 4 x 0,1 de hora
  0,1 de hora = 6min
  0,4 = 4 x 6  = 24 min

 2,4 = 2h e 24min

Existem duas torneiras para encher um tanque vazio. Se apenas a
primeira torneira for aberta, ao máximo, o tanque encherá em 24 horas.
Se apenas a segunda torneira for aberta, ao máximo, o tanque encherá
em 48 horas. Se as duas torneiras forem abertas ao mesmo tempo, ao
máximo, em quanto tempo o tanque encherá?

Aplicando a Fórmula:

24 x 48         24 x 48    1 x 48     = 16
24 - 48             72          3

Teorema de Binet

det(AB) = (det A) x (det B)

MMC - Mínimo Múltiplo Comum

Vídeo sobre prova da ESAF: http://www.youtube.com/watch?v=9NS4_C72pz0

Introdução à Análise Combinatória
http://www.youtube.com/watch?v=BVn2EoYBQY0
http://www.youtube.com/watch?v=UE_F9T2SDYg

Veja novamente os vídeos sobre a multiplicação Védica
http://www.youtube.com/watch?v=oRAORiHhcyU

Lógica
https://www.youtube.com/watch?v=rzOV6PmmZUQ

03. (Técnico SERPRO 2001 ESAF) Daniel encontra-se em visita ao país X.
Este país é formado por apenas duas tribos, a saber, a tribo dos
Nuncamentem e a dos Semprementem. Embora utilizem exatamente a mesma
língua, os Nuncamentem sempre dizem a verdade, e os Semprementem
jamais dizem a verdade. Daniel ainda não domina o idioma local. Sabe
que “balá” e “melé” são as palavras utilizadas para significar “sim” e
“não”. O que Daniel não sabe é qual delas significa “sim” e qual delas
significa “não”. Daniel encontra três amigos, habitantes de X, sem
saber quantos deles são Nuncamentem e quantos são Semprementem. Daniel
pergunta a cada um dos três separadamente: “Os teus dois amigos são
Nuncamentem?”. A esta pergunta, todos os três respondem “balá”. A
seguir, Daniel pergunta a cada um dos três separadamente: “Os teus
dois amigos são Semprementem?”. A esta pergunta, os dois primeiros
respondem “balá”, enquanto o terceiro responde “melé”. Daniel pode,
então, concluir corretamente que:

a) exatamente dois amigos são Semprementem e “balá” significa “sim”.
b) exatamente dois amigos são Nuncamentem e “balá” significa “sim”.
c) exatamente dois amigos são Semprementem e “balá” significa “não”.
d) os três amigos são Semprementem e “balá” significa “não”. e) exatamente dois amigos são Nuncamentem e “balá” significa “não”.

## 35- Considerando as seguintes proposições: “Alguns filósofos são
matemáticos” e “não é verdade que algum poeta é matemático”, pode-se
concluir apenas que:

a) algum filósofo é poeta.
b) algum poeta é filósofo.
c) nenhum poeta é filósofo.
d) nenhum filósofo é poeta.
e) algum filósofo não é poeta.

GABARITO: E

Na resolução da questão acima perceba que não pode haver duas
respostas certas para a questão, logo os item “a” e “b” se anulam,
domesmo modo os itens “c” e “d” também se anulam restando apenas o
item “e”.

http://exatasparaconcursos.wordpress.com/2013/01/30/resoluo-da-prova-de-tcnico-do-dnit-2012/

Para converter P v Q em condicional basta trocar o sentido de P e manter Q
~P → Q

A equivalência de  ~P → ~Q   é:     Q → P

Equivalências possíveis para p -> q

    * contrapositiva (nega voltando)  ~q -> ~p
    * lei da dupla negação            ~p  v  q

https://www.youtube.com/watch?v=wkCNtoJngrk

Toda vez que tivermos uma proposição formada por p->q , podemos dizer
que p é condição SUFICIENTE para q ou q é condição NECESSÁRIA para p.

Por exemplo, na proposição:
Se amanhã fizer sol, então irei à praia.
P: amanhã fará sol
Q: irei à praia
Logo, de acordo com o que eu disse logo acima, temos que:
P é condição suficiente para Q: Amanhã fazer sol é condição suficiente para que eu vá à praia.
Ou

Q é condição necessária para P: Eu ir à praia é condição necessária
para que amanhã faça sol.  Na realidade, aqui eu recomendo que você
decore que a palavra “suficiente” será utilizada quando você estiver
lendo a frase no sentido normal e que a palavra “necessária” irá
aparecer quando você estiver lendo a frase no sentido contrário.

É SUFICIENTE LER NA ORDEM NORMAL
É NECESSÁRIO INVERTER A FRASE

Uma proposição bicondicional só é verdadeira quando ambos os termos
tem o mesmo valor lógico, ou ambos F ou ambos V

                 p <--> q

Durante a prova converta cada afirmação a,b,c,d,e em proposições do tipo
  p e q , p --> q, p ou q e assim por diante, a fim de comparar
  com as proposições do enunciado.
